<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[aoofey's Blog]]></title>
  <link href="http://yiqilele.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://yiqilele.com/"/>
  <updated>2013-07-10T22:35:05+08:00</updated>
  <id>http://yiqilele.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[aoofey]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[公司的阶段]]></title>
    <link href="http://yiqilele.com/blog/2013/06/22/gong-si-de-jie-duan/"/>
    <updated>2013-06-22T12:00:00+08:00</updated>
    <id>http://yiqilele.com/blog/2013/06/22/gong-si-de-jie-duan</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>公司最近来了个从腾讯过来的高级产品经理，平时聊天，能感觉到他对腾讯的各种制度和文化非常推崇。他是09年至13年在腾讯，我是06-09年在腾讯。这让我觉得很有意思，因为我记得那会儿从腾讯离开的基层员工，很少有这样的赞赏。他描述的一些腾讯公司的细节也与我当年的情况不太一样。腾讯能做到这点，跟他这几年业务和盈利上的大发展有很大的关系。</p>

<p>这让我想起一个有意思的现象：当年在腾讯的时候，身边离职的员工都在抱怨公司的各种不是，团队的氛围，领导的无良，部门之间的合作等；自己出来创业是激情满满，感觉各个组合作也非常默契，大家的感觉也比较自由；后来去美团，美团业务和领军人物都是业界知名，进去后发现各种吐槽，苛刻的制度，随处可见的离职。结果也是很有趣的：腾讯的发展就不说了；美团销售额增长迅猛，稳坐团购第一把交椅，王兴被誉为“互联网未来不确定的变量”；我们自己创业的公司，散得很干净，散的过程中各种吐槽/不堪不少。</p>

<p>所以，我得出一个结论：一个公司的真实状况，和员工在局部感受到的状况，毫无相关性；更不用说同一个状况在不同人眼里会有相反的观点。
太阳底下无新事，大家感受到的公司与公司之间的差别，在我眼里，是公司的不同阶段之间的差别。不同阶段样子差别很大，就如同孩子从婴儿成长到健康的成人，一直在变化。</p>

<p>第一阶段，创始阶段。这个阶段是幸福的，一圈最核心的人把一个公司组建起来，大家对未来充满期盼，干劲十足。这个阶段的问题有两个：一是没摸着道，你以为自己在奔向幸福，其实是在自我幻想；摸上道是件很不确定的事情。二是公司除了最初的那帮人，很难再往外扩。外面的稍有水平的同志们，都是不见兔子不撒鹰，你没到下个阶段，只会得到一个评语“不靠谱”，除非你曾经领导着公司到过下一个阶段。这个阶段持续久了，人心就容易散。</p>

<p>第二阶段，发展趋势确认阶段。撞上狗屎运，你就走到这个阶段。这个阶段是激动人心的，但成长的烦恼随之而来。各种事情撵着屁股跑，各种准备不足，各种硬着头皮上，各种缺。随着团队的扩大，管理上的问题开始凸显，抱怨增多。我个人觉得这个时候早期的一帮人很关键，这帮人是否同心同力，决定着团队的稳固度和执行力，所以早期对于核心人的选育留是很重要的。要正确看待团队的人事变动，路那么长，总有人要中途改道。</p>

<p>第三阶段，攻坚战阶段。这时候领域已经得到验证和认同了，剩下的竞争对手不多了，但都较强，这时候要竭尽全力抢夺第一名，按照德州扑克的分配规矩，第一名会拿到一半以上的市场，第二名和第三名差距就不大了，所以要不第一，要不out是原则之一。这个阶段一定要粮草充足，度过去之后就到达宽广的海域。这个阶段比较烤人，各种制度不完善，员工人数和各色人种的增多，会导致大量吐槽。这个时候还是靠创始人以及核心团队的力量，依着惯性已经能快速往前走，既要有一定激进度又不要犯大错。而且尽管员工来来往往，总能留下一些成为核心力量就够了。</p>

<p>第四阶段，安全以后。其实在互联网行业，各领风骚数年，没什么绝对安全。但就从游戏的角度来说，你已经见过大boss并过关了。最初的游戏你算是玩出头了。重设目标继续玩新的游戏。这个时候员工也比较好过了，可以有更多的资源投入到员工身上，这个时候公司驱动力要从创始人身上分一部分到招募进来的优秀人才身上。怎么做到？怎么过渡？自己感受吧。</p>

<p>创业就跟打怪一样，你可能在某个阶段被搞定了，然后得回头再来。<br/>
你能来几次，每次能否保持初心，始终充满能量？自己感受吧。</p>

<p>天下乌鸦一般黑，哈哈。看你处在公司的哪个阶段。一个婴儿，即便有貌似天仙的娘，它一定也是皱巴巴。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[hello github pages]]></title>
    <link href="http://yiqilele.com/blog/2013/06/13/hello-github-pages/"/>
    <updated>2013-06-13T22:08:00+08:00</updated>
    <id>http://yiqilele.com/blog/2013/06/13/hello-github-pages</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>折腾了一晚上，终于在github上整了个blog。<br/>
挺方便的，不需要买虚拟主机，就可以有一个自己域名的博客。<br/>
博客适合记录一些深度思考的东西。<br/>
转一个iheima的文章<a href="http://www.iheima.com/archives/33756.html">创业失败只有一个原因-懒</a> <br/>
工欲善其事，必先利其器。先把工具搭起来，再来治治我的懒。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
